# Что такое VRack

VRack - Это набор программных продуктов предназначенный упростить создания серивисов для целей промышленной автоматизации, личной автоматизации или автоматизации бизнес процессов. 

![Основная схема](docs/guide/svg/Structure.svg)

## Для каких целей был создан

* Систематизация создания сервисов автоматизации
* Замена SCADA систем для некоторых типов проектов автоматизации и мониторинга
* Создание абстракций над реальными устройствами, моделями, данными и другими сервисами
* Централизация управления сервисами, упрощение отладки сервисов, контроля и поддержки
* Инструменты удаленного взаимодействия с сервисом, получения данных в режиме "онлайн" (например веб интерфейс)

### Положительные особенности

* Может работать на любом оборудования и ОС, на котором может быть запущена nodejs 12 версии и выше
* Нет никаких ограничений в инструментах - может использоватся все, что может nodejs
* Малое количество зависимостей
* Высокая мобильность конечного сервиса
  - Большие возможности для интеграции с другими сервисами
  - Очень простое обслуживание, дублирование, резервирование

В некоторых проектах при замене SCADA на VRack удалось достичь улучшений:

* Высокую производительность сбора данных, и их обработку
* Возможность создания адаптивного под разные устройства интерефейса на основе WEB технологий
* Возможность выбора более эффективного хранилища метрик
* Возможность генерации проекта на основе конфигурационных файлов

VRack имеет минимальный набор зависимостей (на данный момент одну (ws)). Работает там, где работает nodejs с поддержкой `worker_threads`. Работа проверялась на Windows, Mac(X86, ARM64), Linux, Android (Termux).

## Работа с VRack

- [Установка](/docs/guide/Installation.md)
- [Дашборды](/docs/guide/Dashboards.md)
- [Устройства](/docs/guide/Devices.md)
  - [Basic](https://gitlab.com/vrack/devices/basic) - Базовый набор устройств (**отличное**)
  - [Logic](https://gitlab.com/vrack/devices/logic) - Набор устройств логики (**отличное**)
  - [Timeseries](https://gitlab.com/vrack/devices/timeseries) - Набор устройств для временных рядов (**среднее**)
  - [System](https://gitlab.com/vrack/devices/system) - Набор устройств для работы с системными функциями (**среднее**)
- [Библиотека для работы с VRack (JS)](https://gitlab.com/vrack/vrack-remote)
- [Интерфейс для работы с VRack](https://gitlab.com/vrack/dashboard-manager)
- [Консольный клиент для работы с VRack](https://gitlab.com/vrack/vrack-cli)

## API

- [Api](/docs/api/Api.md) - Работа с API
  - [ApiKeyManager](/docs/api/ApiKeyManager.md) - Работа с ключами доступа, авторизация
  - [Broadcaster](/docs/api/Broadcaster.md) - Работа с бродкастами
  - [DashboardManager](/docs/api/DashboardManager.md) - Управление дашбордами
  - [DashboardMaster](/docs/api/DashboardMaster.md) - Команды дашборда
  - [DeviceInformation](/docs/api/DeviceInformation.md) - Получения информации об устройствах

## Планы на ближайшее будущее

### vrack-core

1.  ~~Добавление настройки прав ключей~~ - **0.4.0**
    1. ~~Добавление в ключ фильтра по конкретному дашборду~~ - **0.4.0**
    2. ~~Добавление в ключ фильтра по конкретному устройству дашборда~~ - **0.4.0**
2.  ~~Утвердить API для работы с шифрованием~~ **0.3.2**
    1. ~~Документация по работе с шифрованием~~ **0.3.2**
3.  ~~Документация API и каждого плагина~~
4.  ~~Переработка плагина `Dashboard` (разделить логику добавления устройств от самого дашборда)~~ **0.3.1** (отменено) Было решено отказатся от такого решения - раздувание кода
5.  ~~Подготовительные работы для запуска VRack внутри Electron~~ **1.0.0**
6.  Доработка общей документации
  1. Переработать гайд по тому, как работает VRack
  2. Минимальный гайд по написанию собственных плагинов
  3. Гайд по настройке
  4. ~~Доработка документации по дашбордам и устройствам (проброс системных событий)~~
  5. Описание системных событий
7.  ~~Определение режима работы входа/выхода устройств для валидации подключения входов/выходов, требующих/возвращающих значение~~
8. ~~Добавление вызовов системных событий~~

### vrack-remote

1.  ~~Пересмотреть работу как npm пакета, на данный момент он так не работает~~ - **1.0.0**
2.  ~~Доработать шифрование~~
3.  ~~Сделать минимальную документацию~~ - **1.0.0**

### dashboard-manager (интерфейс для vrack)

На данный момент было принято решение полностью переписать dashboard-manager. Но предварительно хотелось бы сделать некоторые вещи.

1.  Проработать концепцию, вероятнее всего будет лучше сразу сделать интерфейс как Electron приложение
2.  Проработать основной интерфейс. Как показала практика, на данный момент интерфейс не очень удобен.
3.  ~~Переделка построения схем. Необходимо добавить в схемы группы портов.~~
4.  Интерфейс должен поддерживать хотя бы 2 темы, темную и светлую.

## С чем можно помочь

Я принимаю любую помощь, от пул реквестов до предложений.
Вы можете связаться со мной через обсуждения или написать мне на mail (ponik_rf@mail.ru).

## Что нового в версии 1.1.1

### vrack-core

## 1.1.1

- Исправлена утечка памяти при использовании функции `request` внутри дашборда (для обращения к системным вызовам)


## Что нового в версии 1.1.0

### vrack

- Теперь конфигурационные файлы по умолчанию переименованы в `example.config.*.json`, рабочие же названия добавлены в `.gitignore`. 
Это необходимо для обновление через `git pull` с сохранением конфигурций конкретного экземпляра 
- Обновлена документация
- Для файла сервиса, был расширен список возможных используемых путей для вызова приложения (больше путей Environment PATH)

### vrack-core

- Была добавлена команда `DashboardDevicePush` для отправки данных в порт любого устройства 
- Теперь у устройств появилась возможность выполнять команды вышестоящего `Master`. Это позволяет полноценно взаимодействовать 
разным дашборда между собой, не создавая дополнительных линий связи в виде сокетов. Так же, эта возможность позволяет систематизировать обслуживание VRack - например генерация нового дашборда и его включени или генерация новых ключей доступа.

## Что нового в версии 1.0.0

### vrack

- Обновлена документация, теперь она больше соответствует тому, что написано в коде
- Обновлена конфигурация `config.vrack.json`, теперь директория дашбордов это массив

### vrack-core

- Теперь все устройства должны определять порты через метод `ports`, который должен возвращать массив объектов `VRack.Port`. Теперь определение портов через inputIDS и outputIDS **больше не работает**
- Теперь порты можно создавать динамически через параметр `dynamic` класса `Port`
- Настройки для передачи в структуру необходимо передавать через метод `settings`, который должен вернуть объект с соответствующими настройками
- Убрана настройка `storage`, внутреннее хранилище нельзя отключить
- Все `action` устройства теперь нужно определять через метод `actions`, который возвращает массив со списком классов `VRack.Action`, обновлен соответствующий раздел документации
- **DashboardManager** поддерживает несколько директорий дашбордов, можно указать в конфигурационном файле `config.vrack.json`

### dashboard-manager
 - Добавлена возможность проверять на корректность конфигурацию дашборда, без остановки работы дашборда
 - Добавлен в минимальном виде просмотрщик документации устройств

## Что нового в версии 0.4.2
### vrack-core
- Исправлены некоторые проблемы с валидацией данных, в случаях когда данные были не обязательны
- Внутренние свойства объектов Port и Rule были переведены в приватные
- Добавлены следующие системные события
  - **Guard.register** - Регистрация нового клиента VRack
  - **Guard.unregister** - Отключение клиента VRack
  - **Guard.command.error** - Ошибка выполнения команды
  - **KeyManager.authorize.success** - Успешная авторизация клиента
  - **KeyManager.authorize.fail** - Ошибка авторизации клиента
  - **DashboardsManager.dashboard.run** - Запуск дашборда
  - **DashboardsManager.dashboard.error** - Ошибка дашборда
  - **DashboardsManager.dashboard.exit** - Завершение работы дашборда


## Что нового в версии 0.4.1

### vrack

- Были изменены концепции запуска, теперь точка входа в приложение всегда одна (index.js) что для воркеров, что для основного приложения. Разница в логике работы определяется конфигурационным файлом.
- Для выбора конфигурационного файла теперь можно задать параметром командной строки нужный файл. Для корректного подключения конфигурационного файла внутри воркера необходимо передать ему параметр `fileConfig`
- В конфигурационном файле теперь появится больше настроек поведения приложения
- Файлы конфигурации были переименованы, список стандартных конфигураций необходимый для работы VRack (поставляются вместе с VRack)
  - **config.vrack.json** - Основной файл конфигурации приложения
  - **config.dashboard.json** - Файл конфигурации воркера дашборда 
  - **config.devices.json** - Файл конфигурации воркера получения данных устройств


### vrack-core

#### Очень важные изменения

 - Добавлен плагин "SystemEvents", выполняющий роль глобального "EventEmitter" приложения.
 - Добавлен плагин "System", который подписывается на все `uncaughtException` основного процесса и отправляет их в "SystemEvents". При возникновении ошибки при вызове `init` или `process` плагинов приложения, ошибки будут перехватываться загрузчиком, который завершит приложение. Перехват ошибок касается только `uncaughtException`.
 - "DashboardManager" Теперь может подписывать дашборды на системные события.
 
Теперь, в случае возникновения ошибки в работе приложения (основного процесса), VRack не будет падать, убивая за собой все остальные дочерние воркеры - дашборды. Хоть за мою практику подобного не было, отсутствие контроля за ошибками является большой проблемой VRack. VRack не любит хранить данные на файловой системе сервера (исключением является внутренний `storage` устройств), поэтому в нем просто не предусмотрен сбор и хранение логов. Это требуется не только для хранения ошибок, но и понимания процессов, отслеживания авторизации или поступления команд в мастер с результатом выполнения. 

Для решения этой проблемы теперь можно отправлять любые системные события в дашборд. Для этого в метаданных дашборда нужно перечислить, какие системные события должны пробрасываться внутрь дашборда. 

Пример: 
```json
{
  "name": "name",
  "group": "group",
  "description": "...",
  "autoStart": true,
  "autoReload": true,
  "systemEvents": [
    "DashboardsManager.dashboardRun",
    "System.error"
  ]
}
```

После чего с помощью устройства можно получить эти события:

```js
  process (){
    this.dashboard.SystemEvents.on('System.error', (error)=>{
      // Обработка ошибки... 
    })
  }
```

В дальнейшем подобным способом можно будет отслеживать разные события, нужные для ведения бизнес процессов, например, отключение важного дашборда или невалидные попытки авторизации. На данный момент это решение требует времени на его проработку и оценку эффективности. Список системных событий пока также не проработан.


#### Остальные изменения


- Сериализация ошибок теперь происходит через VRack.Error, обработка ошибок стала чуть более очевидной
- Переработан запуск дашбордов
  - Для приема данных от хозяина воркера теперь используется плагин "WorkerProvider", такой подход должен облегчить в будущем внедрение других типов воркеров
  - Плагин "Master" используется для основного приложения и внутри воркера, регистрация команд теперь работает везде одинакого.
  - При написании плагина можно указывать `checkParams()` по аналогии с устройствами, но **плагин должен наследовать `BasicPlugin`**
- Добавлен плагин "WokrerManager"
  - Теперь все запуски воркеров, которые должны работать через загрузчик VRack, должны использовать "WokrerManager"
- Плагин "DashboardManager"
  - Теперь плагину может быть передано больше одной ошибки со стороны воркера дашборда, ошибка не означает завершение дашборда
  - Переработана система воркеров, теперь используется "WokrerManager"
  - Добавлена команда `dashboardStopReload` - позволяет разово отключить автоматическое включение дашборда после ошибки
  - Добавлена команда `dashboardCheck` - Позволяет проверить правильность соединений и базовой настройки дашборда 
  - Переработана схема автоматического включения дашборда после ошибки. Теперь будет учитываться последняя ошибка при завершении дашборда 
  - В данные дашборда добавлен флаг включенного таймера перезапуска дашборда `reloadTimer`
  - Добавлены параметры для плагина "DashboardManager" 
    - errorsCount - Количество ошибок, которое будет храниться в памяти для каждого дашборда
    - dashboardConfig - Путь до конфигурационного файла запуска воркера дашборда
    - dashboardAutoStart - Позволяет отключать автоматическое включение дашбордов после запуска VRack (по умолчанию `true`)
    - dashboardAutoReload - Позволяет отключать автоматическое включение дашбордов после их аварийного завершения
- Добавлен плагин "DevicesInformation", позволяет получить информацию о доступных устройствах на сервере, [API](/docs/api/DeviceInformation.md)
  - Добавлена настройка `devicesConfig`, позволяет указать конфигурационный файл для воркера получения информации о доступных устройствах

### vrack-loader

- Поддержка `checkParams` для плагинов

## Что нового в версии 0.4.0

### vrack-core

- Теперь у входов/выходов можно указать режим работы (на данный момент их 2 - STANDART (обычный) и RETURNED (требует/возвращает значение)) [пример](./docs/guide/Devices.md#возвращаемые-значения)
- Добавлена система фильтров - теперь в плагине можно назначать обработчиков команд и фильтровать их по собственным правилам (документация будет позже)
- Добавлены фильтры для ключей
  - Фильтр команд - теперь можно назначать для ключа только определенные разрешенные команды
  - Фильтр дашбордов - теперь можно назначить конкретные дашборды для ключа, остальные дашборды даже не будут отображатся в списке дашбордов
- Захват выхода устройства - теперь можно захватить выход устройства и получить с него debug информацию
- Обновление документации API и устройств. Отделена документация для работы с конкретным дашбордом
- Была переработана система ошибок, теперь ошибки будет обрабатывать проще из-за более строгой типизации (но все равно еще требует работы по стандартизации)
- Зависимость vrack-util перенесена в vrack-core, в скором времени vrack-util будет удален
- Была перестроена вся структура файлов. Теперь более наглядно видно что является вспомогательным классом, а что плагином.
- Рефакторинг кода для работы с командами, было удалено много кода, теперь ошибки будут приходить в более целостном виде

### vrack-cli

 - Добавлены команды для работы с фильтрами ключей
 - Исправлен баг с кирилицей в -c -command параметре
 
## Что нового в версии 0.3.2
 
### vrack-core

- Документация для API
- Много мелких фиксов при работе с API
- Теперь ключи доступа имеют название и описание
- Поддержка разрешенных подсетей для ключей доступа
- Теперь в канал action устройства отсылается информация

### dashboard-manager

- Менеджер ключей
- Теперь данные подключений сохраняются в localStorage

### vrack-cli

- Экспериментальная версия для работы с VRack из консоли

## Что нового в версии 0.3.0

- Старое определение устройств (`const Device = require('../Device')`) более не поддерживается (необходимо наследование от `vrack-core.Device`)

### vrack-core

- Немного переработана валидация, теперь ошибки будут более адекватными
- Теперь при использовании `dashboard.terminate()` или `device.terminate()` в случае если `action` указан `init`,`process` или `preprocess` - дашборд не будет перезапущен автоматически. (раньше работало только для `init`)
- Более строгое отношение к путям "action", теперь все пути будут форматироваться в "lowcase", а значит старые хаки с "actionName" больше работать не будут, только "action.name"
- Более не допускается использование примитивов в качестве аргумента для "action", только объекты
- Теперь можно использовать встроенную базовую валидацию "action" в устройствах

```js
const VRack = require("vrack-core");
const Rule = VRack.Rule;
module.exports = class extends VRack.Device {
  actions = {
    test: [new Rule("validstring").required().isString()],
  };

  actionTest(data) {
    return data.validstring;
  }
};
```

- Необходимо указывать в списке "actions" все "action" устройства
- `actions` устройства будут передаваться клиенту внутри структуры дашборда
- Теперь можно отключить часть ненужного функционала через параметр устройства `settings`

```js
module.exports = class extends VRack.Device {
  // ...
  settings = {
    message: false, // Отключение сообщений типа terminal, notify, error, alert, event
    shares: false, // Отключение share данных
    storage: false, // Отключение функции save() для устройства
  };
  // ...
};
```

- Настройки устройства `settings` будут передаваться клиенту внутри структуры дашборда. Это позволит отделить такие простые устройства как `Mixer` устройства от активных. Так же упростит работу с устройствами, которые не имеют `shares` данные. Необязательным параметром можно передать `messageTypes: ['terminal', 'notify', 'error', 'alert', 'event']` для фильтрации конкретных типов сообщений.

- Список `paramIDS` теперь не используется и должен быть удален со всех устройств

## Что нового в версии 0.2.0

- Исправление ошибок и оптимизация кода, удаление лишнего кода
- Теперь есть возможность использовать JS файлы для генерации дашбордов
- Появилась возможность добавлять свои форматы для конвертирования их в файлы дашбордов
- Переработка плагинов, теперь проще внедрить свой собственный плагин через NPM
- Переработка критических ошибок внутри дашборда
- Добавлена возможность группировать входы и выходы

## Лицензия

VRack является свободным программным обеспечением и распространяется по [лицензии MIT](LICENSE)
